\section{Bài toán sinh hố động trên giao diện Wissim Editor}
\subsection{Mô tả bài toán}

\indent Cho trước toạ độ tâm $O$, bán kính $R_{max}$, $R_{min}$ và thời gian $T$. Yêu cầu: sinh ra một hố ngẫu nhiên thoả mãn các điều kiện sau:
\begin{itemize}

  \item Tại thời điểm $T$, khoảng cách từ tâm $O$ tới tất cả các điểm trên biên hố phải nằm trong khoảng $[R_{min}, R_{max}]$
  \item Kích thước của hố tăng theo thời gian: hố sinh ra tại thời điểm $t_{i-1}$ phải nằm hoàn toàn trong hố sinh ra tại thời điểm $t_{i}$ với \(i \in [1, T]\)
  \item Hình dạng của hố được sinh ra theo một hàm ngẫu nhiên
\end{itemize}

\subsection{Mô tả thuật toán}

Ta sẽ sử dụng hệ toạ độ góc để biểu diễn hố ngẫu nhiên thay cho hệ toạ độ trục. Trong mặt phẳng $Oxy$, xét 36 điểm $P_k(r, \alpha_i)$, với \(i \in U_k = \{U_0 = 0; U_k = U_{k-1} + \pi/18; k = \overline{1, 36} \} \). Như vậy đây là 36 điểm trong hệ toạ độ góc với góc cố định và độ dài bán kính thay đổi. Hình dạng của hố là hình đa giác có 36 đỉnh là 36 điểm trên mặt phẳng toạ độ $Oxy$. Sử dụng hàm phân phối chuẩn, ta sinh ngẫu nhiên độ dài bán kính của 36 điểm này sao cho hố được tạo ra từ 36 điểm thoả mãn điều kiện đề ra. Để có thể cài đặt nhiều thuật toán (cho mục đích thử nghiệm và đánh giá), ta xây dựng một giao diện trong source code có phương thức \code{generate(double time)} nhận tham số đầu vào là thời điểm cần sinh hố. Các thuật toán được cài đặt sẽ kế thừa từ giao diện này và mỗi thuật toán sẽ được chạy thử nghiệm và đánh giá. \\

Trong báo cáo, em xin mô tả về một thuật toán được đánh giá là ``tốt nhất'' (dựa trên quan sát về hình dạng hố ngẫu nhiên được sinh ra tại các thời điểm).

% có cần tên không nhỉ?

\paragraph{a. Ý tưởng} \mbox{} \\\indent
\emph{Giả thiết:} thời gian phát triển của hố không tăng theo hàm liên tục mà theo một hàm rời rạc với mức thay đổi thời gian $\Delta_{\mathrm{t}}$ (tức sau mỗi khoảng thời gian nhất định thì hố mới thay đổi hình dạng).

Ý tưởng của thuật toán này là chia quá trình sinh hố thành từng giai đoạn ứng với các mốc thời gian: $t_{0}$, $t_{1}$, $t_{2}$, ...,$t_{n}$. Các mốc thời gian này chênh lệch với nhau một khoảng (gọi là $step$). Tại mỗi mốc thời gian này đảm bảo hố sinh ra phải đáp ứng yêu cầu yêu cầu: \textit{Ứng với thời điểm $t$ bán kính của hố phải nằm thuộc [$R_{min}(t)$, $R_{max}(t)$]}. Để đảm bảo, trong quá trình sinh hố, hố phát triển một cách ngẫu nhiên nhất, đồng thời đảm bảo điều kiện về bán kính hố, khoảng thời gian $step$ được chọn dựa trên khoảng thời gian $\Delta_{\mathrm{t}}$.

Tại thời điểm bắt đầu quá trình phát sinh hố $t_{0}$ = 0, một bao hố ứng với thời điểm tiếp theo $t_{1}$ = $t_{0}$ + $step$ sẽ được sinh ngẫu nhiên dựa trên một hàm phân phối chuẩn. Đồng thời ứng với mỗi bán kính thứ $k$, ta gán giá trị vận tốc $v_{k}$ với $v_{k}$ $\in$ [0,1]. Vận tốc này đặc trưng cho tốc độ tăng của bán kính trong khoảng thời gian $step$.

Tại mỗi thời điểm, mức tăng bán kính được xác định: $\Delta_{\mathrm{R_{k}}}$ = (1 $\pm$ $\Delta$) $\times$ $v_{k}$ với $\Delta$ $\in$ [0, 0.3]. Sau đó giá trị vận tốc $v_{k}$ được cập nhật lại để đảm bảo hố luôn nằm trong bao hố.

Khi bắt đầu một khoảng thời gian mới, bao hố và giá trị vận tốc $v_{k}$ được tính toán lại ngẫu nhiên dựa trên một hàm phân phối chuẩn. Bao hố mới phải đảm bảo phủ hoàn toàn bao hố cũ.

Để đảm bảo hố không trở nên tròn đều do tính ngẫu nhiên, một ràng buộc trong quá trình sinh bao hố được thiết lập dựa trên nguyên tắc: Khi một bán kính đang đạt được giá trị lớn nhất thì bao hố tiếp theo sẽ tiếp tục giữ cho bán kính đó đạt vị trí lớn nhất, tức là bao hố tiếp theo sẽ có bán kính lớn nhất trùng vị trí với bán kính lớn nhất của hố hiện tại.

\paragraph{b. Thuật toán} \mbox{} \\\indent
Dựa trên ý tưởng trên, triển khai thuật toán được chia làm các bước:

\begin{enumerate}
	\item \textit{Khởi tạo bao hố ban đầu và vận tốc ban đầu cho mỗi bán kính}
	\item \textit{Phát triển hố}
	\begin{enumerate}\itemsep1pt \parskip0pt \parsep0pt
		\item \textit{Phát triển hố trong khoảng thời gian $step$}
		\item \textit{Tính toán lại bao hố và vận tốc cho mỗi bán kính}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

Thuật toán sinh hố được trình bày bằng mã giả \autoref{alg:generate_hole}.

\begin{algorithm}
\caption{Thuật toán sinh hố động}\label{alg:generate_hole}
\begin{algorithmic}[1]
\REQUIRE{Bán kính $R_{max}$, $R_{min}$ và khoảng thời gian $T$}
\ENSURE{Hình dạng hố qua các thời điểm từ $0 \rightarrow T$ với mức thay đổi thời gian $\Delta_{t}$}
\STATE $out[] \leftarrow$ mảng rỗng để chứa tập hình dạng hố
\STATE $r[] \leftarrow 0$
\STATE $step \leftarrow 500 \times \Delta_{t}$
\STATE $t \leftarrow 0$
\WHILE{$t < T$}
\STATE $t \leftarrow t + step$
\STATE $R_{max}(t) \leftarrow calcRbyTime(t)$
\STATE $R_{min}(t) \leftarrow calcrbyTime(t)$
\FOR{$i=0 \rightarrow 36$}
\STATE $oldBoundPoint \leftarrow boundPoints[i]$
\STATE $boundPoints[i] \leftarrow \abs{R \times \mathcal{N}(0,0.5)}$
\STATE $v[k] \leftarrow (distance(boundPoints[i]) - r[k])/step$
\ENDFOR
\STATE $validateBoundPoints(boundPoints)$
\STATE $t' \leftarrow 0$
\WHILE{$t' < step$}
\STATE $t' \leftarrow t' + \Delta$
\FOR{$i=0 \rightarrow 36$}
\STATE $\Delta_{v} \leftarrow \mathcal{N}(0,0.1)$
\STATE $\Delta_{r} \leftarrow (1 + \Delta_{v}) \times v[k]$
\STATE $r[k] \leftarrow r[k] + \Delta_{r}$
\STATE $v[k] \leftarrow (boundPoints[k] - r[k])/(step - t')$
\ENDFOR
\STATE $append(out, r)$
\ENDWHILE
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Trong thuật toán trên có sử dụng các hàm:
\begin{itemize}
	\item $distance(p)$ đề tính khoảng cách từ 1 điểm đến tâm hố
	\item $validateBoundPoints(b[])$ đảm bảo bao hố mới thỏa mãn điều kiện ràng buộc đã nếu
	\item $append(out[], r[])$ thêm tập điểm biểu diễn hố vào trong tập output
\end{itemize}

\subsection{Một số hàm được dùng trong thuật toán}
Mục này em xin trình bày một số hàm được sử dụng trong cài đặt thuật toán.
\paragraph{a. Hàm phân phối xác suất} \mbox{}\\
\indent Đối với các hàm phân phối xác suất, em sử dụng các hàm được cung cấp sẵn từ thư viện mã nguồn mở \code{Math.NET}. 

\paragraph{b. Hàm tính toán thời gian chết của mỗi nút mạng} \mbox{} \\\indent 
Giải thuật của hàm tính toán thời gian chết của mỗi nút mạng được trình bày bằng mã giả \autoref{alg:offtime}.

\begin{algorithm}
\caption{Hàm tính toán thời gian chết của mỗi nút mạng}\label{alg:offtime}
\begin{algorithmic}[2]
\REQUIRE{Toạ độ của nút mạng \textit{p} cần tính toán}
\ENSURE{Thời điểm chết của nút mạng đó}
\FOR{$i=0$ to $T$}
\STATE $boundPoints[36] \leftarrow$ mảng 36 điểm biên hố tại thời điểm \textit{i}
\STATE $p_1 \leftarrow boundPoints[0]$
\STATE $p_2 \leftarrow boundPoints[1]$
\STATE $p_3 \leftarrow (0, 0)$ theo hệ toạ độ trục
\FOR{$j=0$ to $36$}
\STATE đưa ra 2 điểm $p_1$, $p_2$ thoả mãn $Op$ nằm giữa 2 tia $Op_1$ và $Op_2$ 
\ENDFOR
\STATE $res \leftarrow barycentric(p, p_1, p_2, p_3)$ 
\IF {$res=TRUE$}
\STATE đưa ra giá trị của $i$ và kết thúc
\ENDIF
\ENDFOR
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Thuật toán trên gọi đến hàm $barycentric(p, p_1, p_2, p_3)$ là hàm sử dụng thuật toán $Barycentric$ để kiểm tra xem điểm $p$ có nằm trong tam giác tạo bởi 3 điểm $p_1, p_2, p_3$ hay không. Thuật toán này được trình bày dưới đây:

\begin{theorem}[Barycentric]
Cho điểm $P$ và tam giác $ABC$. Định nghĩa 
\begin{align}
S_{ABC} = \frac{ \left| \overline{AB} \times \overline{AC} \right| }{ 2 } \\
\alpha = \frac{ \left| \overline{PB} \times \overline{PC} \right| }{ 2S_{ABC} } \\
\beta = \frac{ \left| \overline{PC} \times \overline{PA} \right| }{ 2S_{ABC} } \\
\gamma = 1 - \alpha - \beta
\end{align}
Khi đó, $P$ nằm trong tam giác $ABC$ khi và chỉ khi $\alpha, \beta, \gamma \in [0, 1]$.
\end{theorem}

Source code của thuật toán $Barycentric$ được cài đặt như sau: 
\begin{lstlisting}[caption=barycentric() function]
bool barycentric(p, p1, p2, p3) 
{
  double alpha = ((p2.Y - p3.Y) * (p.X - p3.X) + (p3.X - p2.X) * (p.Y - p3.Y)) /
                 ((p2.Y - p3.Y) * (p1.X - p3.X) + (p3.X - p2.X) * (p1.Y - p3.Y));
  double beta = ((p3.Y - p1.Y) * (p.X - p3.X) + (p1.X - p3.X) * (p.Y - p3.Y)) /
                ((p2.Y - p3.Y) * (p1.X - p3.X) + (p3.X - p2.X) * (p1.Y - p3.Y));
  double gamma = 1.0f - alpha - beta;
  return gamma >= 0 && alpha >= 0 && beta >= 0;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Kết quả và đánh giá thuật toán}
\paragraph{a. Kết quả} \mbox{} \\
\indent
Tuỳ thuộc vào thuật toán sinh ngẫu nhiên độ dài bán kính, ta sinh được các hố có hình dạng ngẫu nhiên và thoả mãn điều kiện đề bài. (xem \autoref{figure1}) \\

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{distri6-t5000-rmax400-rmin100}
\caption{Ví dụ hình ảnh hố ngẫu nhiên với các tham số $T=5000, R_{max} = 400, R_{min} = 100, \delta_t = 100$}
\label{figure1}
\end{figure}

\paragraph{b. Đánh giá và hướng cải tiến} \mbox{} \\
\indent
Ta có thể thấy hầu hết các thuật toán đã chạy đúng yêu cầu đặt ra. Bản chất của các thuật toán trên có thể coi như việc sinh ngẫu nhiên $T$ hố tĩnh tại thời điểm khởi tạo và lưu trữ thông tin của $T$ hố này vào một mảng (có thể quan sát ở \autoref{figure1}, hố được tạo từ 50 hố tĩnh ngẫu nhiên). Như vậy tuy thời gian gọi đến hình dạng của hố tại một thời điểm bất kỳ là $\mathcal{O}(1)$ nhưng thời gian khởi tạo hố lại là $\mathcal{O}(T * k)$ với $k$ là thời gian chạy thuật toán sinh ngẫu nhiên hố tại một thời điểm. 

Do đó khi cài đặt các thuật toán này vào trong Wissim Editor và sử dụng trong yêu cầu bài toán thực tế: tính toán thời điểm chết của các nút mạng đối với một hố ngẫu nhiên thì các thuật toán này không đáp ứng được yêu cầu về tốc độ chạy thuật toán. 
\[
	\frac { r(t) }{ r(T) } =\frac { f(t) }{ f(T) } 
\]

Để tăng tính ngẫu nhiên và thử nghiệm với các hình dạng hố khác nhau, có thể sử dụng các hàm liên tục không giảm $f_{k}$ khác nhau với mỗi bán kính của hình đa giác 36 cạnh.

Việc tính toán thời gian chết của mỗi nút mạng sử dụng công thức tương tự như trên. 
\begin{itemize}
	\item Xác định 2 bán kính kẹp nút mạng đang xét
	\item Tiến hành chạy từ $0 \rightarrow T$ để xác định thời điểm nút mạng nằm trong hố
\end{itemize}

Tuy nhiên có thể cải thiện thuật toán đề tăng tốc độ chạy. Theo cách xác định thông thường trạng thái của nút mạng sẽ là 1 hàm phụ thuộc vào độ dài 2 bán kính kẹp nút đó, tức là:
\[
	state(node) = f(r_{k}, r_{k+1})
\]

Nếu thay vì phụ thuộc vào cả 2 bán kính mà chỉ xét sự phụ thuộc trạng thái nút theo 1 bán kính khi đó hoàn toàn có thể xác định thời điểm chết của nút dựa mà không cần chạy tham số thời gian từ $0 \rightarrow T$:
\begin{align*}
	state(node) = f(r_{k}) = f(\frac{r(T)}{f(T)} \times f(t)) = g(t) \\
	\Rightarrow t = g^{-1}(state(node)) \text{ với $g$ là hàm song ánh.}
\end{align*}
